np. $$ y'' + 4y' + 4y = 0 $$
po podstawieniu \(y=e^{\alpha x}\) i podzieleniu przez \(e^{\alpha x}\), otrzymujemy:  
$$ {\alpha}^2 + 4\alpha + 4 = 0 $$
$$ \Delta = 16 - 16 = 0 $$
więc będzie jeden podwójny pierwiastek \(\alpha\)  
$$ \alpha = -4 / 2 = -2 $$
więc zgodnie z teorią opisaną [tutaj](metoda1-rzedu-2.md)  
rozwiązanie będzie postaci:
$$ Y=C_1 \cdot e^{\alpha x} + C_2 \cdot x\cdot e^{\alpha x} $$
więc ostatecznie dla naszego przykładu mamy:  
$$ Y=C_1 \cdot e^{-2x} + C_2 \cdot x\cdot e^{-2x} $$