$$
y' + x \cdot y = 0
$$
$$
\frac{dy}{dx} = -x \cdot y\
$$ 
$$
\frac{dy}{y} = -x \cdot dx\
$$
$$
\int \frac{dy}{y} = \int -x \cdot dx\
$$
$$
 ln|y| = -\frac{1}{2}x^2 + c\
 $$
$$
ln|y| = \ln\left(e^{-\frac{1}{2}x^2}\right) + lne^c\
$$
$$
ln|y| = \ln\left(e^{-\frac{1}{2}x^2} \cdot e^c\right)\
$$  
ale \(e^c\) to staÅ‚a, ktÃ³rÄ… oznaczymy C,    
wiÄ™c po opuszczeniu logarytmu naturalnego otrzymujemy:  
$$
y = C \cdot e^{-\frac{1}{2}x^2}\
$$
Jest to rozwiÄ…zanie ogÃ³lne jednorodne.  

ðŸ”™ [PowrÃ³t do opisu](metoda2-rzedu-1.md)