#Ä†wiczenia do samodzielnego rozwiÄ…zania

PoniÅ¼ej znajdziesz zestaw 14 zadaÅ„ â€“ po dwa dla kaÅ¼dej omawianej metody, dodatkowo dwa dla zupeÅ‚nych z czynnikiem caÅ‚kujÄ…cym. Podpowiedzi sÄ… ukryte i moÅ¼na je rozwinÄ…Ä‡ klikajÄ…c w tytuÅ‚.

---

## ðŸ”¹ Zmiennych rozdzielonych

**Zadanie 1**  
\(
\frac{dy}{dx} = \frac{xy}{1 + y^2}
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    Rozdzielamy:
    \(
    \frac{1 + y^2}{y} dy = x dx
    \)  
    \(
    \int \left(1 + \frac{1}{y^2}\right) dy = \int x dx \Rightarrow y - \frac{1}{y} = \frac{x^2}{2} + C
    \)

**Zadanie 2**  
\(
\frac{dy}{dx} = \frac{e^x}{y}
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    Rozdzielamy:
    \(
    y dy = e^x dx
    \Rightarrow \int y dy = \int e^x dx \Rightarrow \frac{y^2}{2} = e^x + C
    \)  

---

## ðŸ”¹ Liniowe jednorodne

**Zadanie 3**  
\(
\frac{dy}{dx} + 2y = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    Czynnik caÅ‚kujÄ…cy: \( \mu(x) = e^{2x} \)  
    \(
    \frac{d}{dx}(y e^{2x}) = 0 \Rightarrow y e^{2x} = C \Rightarrow y = C e^{-2x}
    \)

**Zadanie 4**  
\(
\frac{dy}{dx} + \frac{1}{x}y = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    \(\mu(x) = e^{\int \frac{1}{x} dx} = x\)    
    \(
    \frac{d}{dx}(x y) = 0 \Rightarrow xy = C \Rightarrow y = \frac{C}{x}
    \)  

---

## ðŸ”¹ Liniowe niejednorodne

**Zadanie 5**  
\(
\frac{dy}{dx} + y = \cos x
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    \( \mu(x) = e^x \)  
    \(
    \frac{d}{dx}(y e^x) = e^x \cos x \Rightarrow y = e^{-x} \int e^x \cos x dx
    \)  
    CaÅ‚kowanie przez czÄ™Å›ci:
    \(
    y = \frac{e^{-x}}{2}(e^x \sin x + \cos x) + C e^{-x}
    \)  

**Zadanie 6**  
\(
\frac{dy}{dx} + y = x^2
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    \( \mu(x) = e^x \)  
    \(
    \frac{d}{dx}(y e^x) = x^2 e^x \Rightarrow y = e^{-x} \int x^2 e^x dx
    \)  
    (CaÅ‚kowanie przez czÄ™Å›ci â€” pomijamy)

---

## ðŸ”¹ ZupeÅ‚ne i z czynnikiem caÅ‚kujÄ…cym

**Zadanie 7**  
\(
(2xy + y^2)dx + (x^2 + 2xy)dy = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    Warunek zupeÅ‚noÅ›ci speÅ‚niony âœ…  
    \(
    \frac{dM}{dy} = 2x + 2y = \frac{dN}{dx}
    \)  
    \(
    F(x, y) = x^2y + xy^2 = C
    \)  

**Zadanie 8**  
\(
(3x + 4y)dx + (4x + 6y)dy = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    Sprawdzamy zupeÅ‚noÅ›Ä‡:
    \(
    \frac{dM}{dy} = 4 \text{ oraz } \frac{dN}{dx} = 4 \Rightarrow \text{zupeÅ‚ne âœ…}
    \)    
    \(
    F(x, y) = 3x^2/2 + 4xy + 3y^2 = C
    \)  

**Zadanie 9**  
\(
(y + 2x)dx + x dy = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    NiezupeÅ‚ne. MnoÅ¼ymy przez \(\mu = \frac{1}{x}\):  
    \(
    \left(\frac{y}{x} + 2\right) dx + dy = 0
    \)  
    Teraz zupeÅ‚ne: \(F(x, y) = y + 2x + \ln|x| = C\)  

**Zadanie 10**  
\(
(y - x)dx + (x - 2y)dy = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    NiezupeÅ‚ne. Znajdujemy czynnik \(\mu = \frac{1}{y^2}\) (przykÅ‚adowy) lub transformujemy do rozdzielnych. RozwiÄ…zanie po przeksztaÅ‚ceniu:
    \(
    \frac{dy}{dx} = \frac{y - x}{x - 2y} \Rightarrow \text{zmienne rozdzielone}
    \)  

---

## ðŸ”¹ II rzÄ™du liniowe jednorodne

**Zadanie 11**  
\(
y'' - 3y' + 2y = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    RÃ³wnanie charakterystyczne:
    \(
    r^2 - 3r + 2 = 0 \Rightarrow r = 1, 2 \Rightarrow y = C_1 e^x + C_2 e^{2x}
    \)  

**Zadanie 12**  
\(
y'' + y = 0
\)  

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    RÃ³wnanie charakterystyczne:
    \(
    r^2 + 1 = 0 \Rightarrow r = \pm i \Rightarrow y = C_1 \cos x + C_2 \sin x
    \)  

---

## ðŸ”¹ II rzÄ™du liniowe niejednorodne

**Zadanie 13**  
\(
y'' - y = e^x
\)

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    RozwiÄ…zanie ogÃ³lne to suma rozwiÄ…zania jednorodnego i szczegÃ³lnego:
    \(
    y_h = C_1 e^x + C_2 e^{-x}
    \)
    Zgadujemy postaÄ‡ szczegÃ³lnego: \(y_p = Ax e^x\)
    \(
    y_p' = Ae^x + Axe^x, \quad y_p'' = 2Ae^x + Axe^x
    \)
    Podstawiamy:
    \(
    y'' - y = (2Ae^x + Axe^x) - Axe^x = 2Ae^x = e^x \Rightarrow A = \frac{1}{2}
    \)
    \(
    y = C_1 e^x + C_2 e^{-x} + \frac{1}{2}x e^x
    \)

**Zadanie 14**  
\(
y'' + 4y = \cos 2x
\)

??? info "PokaÅ¼ rozwiÄ…zanie"
    RozwiÄ…zanie jednorodne:
    \(
    r^2 + 4 = 0 \Rightarrow r = \pm 2i \Rightarrow y_h = C_1 \cos 2x + C_2 \sin 2x
    \)
    Prawej stronie odpowiada szczegÃ³lne: \(y_p = Ax \cos 2x + Bx \sin 2x\)
    (z powodu rezonansu)
    Po podstawieniu i porÃ³wnaniu wspÃ³Å‚czynnikÃ³w:
    \(
    y_p = -\frac{1}{8}x \sin 2x
    \)
    \(
    y = C_1 \cos 2x + C_2 \sin 2x - \frac{1}{8}x \sin 2x
    \)
